\chapter{Xây dựng ứng dụng phân tích quan điểm về sách}
\label{Chapter4}

\section{Hoàn chỉnh cơ sở dữ liệu}
Cơ sở dữ liệu hiện tại gồm các đối tượng \textit{Book}, \textit{Comment}, \textit{Aspect}. Để thuận tiện cho quá trình phân tích từng câu và truy xuất kết quả phân lớp, đối tượng Sentence được tạo ra với các đặc trưng:
\begin{itemize}
	\item \texttt{ID\_sentence}: khóa chính của bảng, là mã câu được đánh số tự động tăng dần, bắt đầu từ 1 và được lưu với kiểu dữ liệu int(11)
	\item \texttt{Book\_ID}: mã cuốn sách mà bình luận nhắc đến, được lưu với kiểu dữ liệu int(11)
	\item \texttt{Comment\_ID}: mã bình luận mà câu đề cập đến, được lưu với kiểu dữ liệu int(11)
	\item \texttt{Aspect\_value}: cho biết câu đó được phân lớp về khía cạnh nào, được đánh số từ 0 đến 12 và được lưu với kiểu dữ liệu int(11)
	\item Sentiment: giúp phân loại câu đó thuộc nhóm ý kiến nào, gồm 3 giá trị (-1,0,1) với -1 là tiêu cực, 1 là tích cực và 0 là trung lập.
\end{itemize}

Hình 4.1 mô tả chi tiết thông tin các đối tượng của cơ sở dữ liệu cũng như mối quan hệ giữa chúng. Trong các thuộc tính trên trừ các khóa chính như \texttt{ID\_book}, \texttt{ID\_comment}, \texttt{ID\_sentence}, \texttt{ID\_aspect} và các thuộc tính lưu kết quả phân lớp \texttt{Aspect\_value} và Sentiment, các thuộc tính còn lại sẽ mang giá trị NULL nếu dữ liệu đó crawler không tìm thấy được từ Tiki.

\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[width=16 cm]{cosodulieu}
\caption{Sơ đồ cách tổ chức dữ liệu}
\label{fig:4-1}
\end{figure} 

\section{Xây dựng mô hình phân tích bình luận}
Sau khi có được đầy đủ và hoàn chỉnh các dữ liệu đầu vào, đồng thời xác định được cách tổ chức dữ liệu cho ứng dụng, công việc tiếp theo là tiến hành thao tác xây dựng mô hình phân tích bình luận. Đầu tiên, từng câu đơn bình luận sẽ được chuyển thành các vector đặc trưng. Sau đó, các vector đặc trưng được truyền vào trong thuật toán phân lớp để tạo ra mô hình phân lớp. Mô hình phân lớp đó sẽ tiến hành gán nhãn tự động cho toàn bộ bình luận thu thập từ Tiki. Tiếp đến, toàn bộ kết quả được ghi xuống cơ sở dữ liệu rồi hiển thị lên ứng dụng web.

\subsection{Chuyển bình luận sang vector}
Biểu diễn đặc trưng của câu thành vector là một công việc vô cùng cần thiết và quan trọng nhằm thể hiện các đặc trưng của câu dưới dạng dữ liệu số. Trong phạm vi khóa luận này, kĩ thuật được sử dụng là Paragraph Vector. Đây là một kĩ thuật được đề xuất bởi Quốc Lê và Tomas Mikolov \cite{le2014distributed}. Kĩ thuật này vận dụng thuật toán học không giám sát. Bên cạnh đó, trong kĩ thuật này việc học đặc trưng với số chiều cố định được tích lũy qua các dạng văn bản có chiều linh động như câu, đoạn văn hoặc tài liệu.

Trong phạm vi khóa luận, chúng tôi sử dụng Paragraph Vector vì nhận thấy kĩ thuật này tốt hơn kĩ thuật túi từ (bag of words). Thứ nhất, kĩ thuật này cho phép chủ động quyết định số chiều của vector biểu diễn đặc trưng. Thứ hai, kết quả thí nghiệm của công trình \cite{le2014distributed} cho thấy kĩ thuật này có độ chính xác cao hơn kĩ thuật túi từ và kĩ thuật này cũng đã khắc phục được một số nhược điểm của kĩ thuật túi từ. Một là quá trình biểu diễn dưới dạng vector cũng đồng thời làm mất đi thứ tự của từ đó trong câu. Hai là kĩ thuật sử dụng túi từ không quan tâm đến ngữ nghĩa của từ đó trong câu.

Trong khóa luận, chúng tôi sử dụng chương trình Paragraph Vector\footnote{https://github.com/hassyGo/paragraph-vector} của tác giả Kazuma Hashimoto. Đây là một công cụ hỗ trợ để chuyển đổi văn bản thành vector. Công cụ này hoạt động trên môi trường Linux và yêu cầu máy tính có cài đặt thư viện Eigen\footnote{http://eigen.tuxfamily.org/index.php?title=\texttt{Main\_Page}}. Sau khi truyền vào tập tin văn bản cần chuyển đổi và thiết lập các thông số liên quan, chương trình sẽ trả ra kết quả qua tập tin pv.

Để lọc bớt nhiễu cho các câu bình luận đầu vào, chúng tôi sử dụng bộ stopwords Tiếng Việt\footnote{https://gist.github.com/dnanhkhoa/724a20e5e8dce42d2dda99c601190dfc} của tác giả Dương Nguyễn Anh Khoa. Đồng thời, các câu đơn bình luận cũng được chuyển sang chữ thường, loại các khoảng trắng thừa, dấu câu lặp,... Trong khóa luận này, từng câu đơn bình luận được chuyển thành một vector đặc trưng với số chiều là 300. Vì thế, kết quả sau khi chạy xong sẽ có nội dung tương tự như bảng 4.1
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Kết quả chuyển bình luận sang vector}
\label{4-1}
\begin{tabular}{|l|}
\hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}1 -0.0276539 0.0678825 0.0436823 0.0248206 0.0325926 -0.0794825... (300 số)\\ \\ 2 -0.0719487 -0.0686397 -0.0575175 0.0537555 0.0703179 -0.0111543... (300 số)\\ \\ 3 0.0464541 -0.0567607 0.0136387 -0.00431969 0.0188134 0.0836338... (300 số)\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Phân lớp bình luận}
Sau quá trình biểu diễn các đặc trưng của bình luận dưới dạng vector là giai đoạn phân lớp bình luận. Công việc này vô cùng quan trọng vì quyết định đến kết quả ứng dụng. Quá trình phân lớp bình luận sẽ trải qua các giai đoạn. Trước tiên, các bình luận trong tập ngữ liệu được chia thành 2 phần. 900 bình luận đầu tiên được chọn làm tập huấn luyện. 100 bình luận còn lại làm tập kiểm định. 
Một thuật toán để học dữ liệu trong tập huấn luyện được xác định trong bước tiếp theo. Thuật toán đó sẽ nhận diện ra mô hình phù hợp với mối quan hệ giữa tập các đặc trưng và nhãn các lớp của dữ liệu đầu vào. Sau đó, nó sẽ tiến hành gán nhãn trên tập kiểm định. Quá trình phân lớp được thể hiện qua hình 4.2

\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[width=16 cm]{classification_model}
\caption{Quá trình xây dựng mô hình phân lớp}
\label{fig:4-2}
\end{figure}

Thuật toán để học được dùng sẽ là mạng nơ-ron nhân tạo (neural network). Mạng nơ-ron nhân tạo hay thường gọi ngắn gọn là mạng thần kinh là một mô hình toán học hay mô hình tính toán được xây dựng dựa trên các mạng nơ-ron sinh học. Nó gồm có một nhóm các nơ-ron nhân tạo (nút) nối với nhau, và xử lý thông tin bằng cách truyền theo các kết nối và tính giá trị mới tại các nút. Một mạng thần kinh sẽ bao gồm 3 lớp: lớp đầu vào (input layer), lớp ẩn (hidden layer), lớp đầu ra (output layer). Hình 4.3 minh họa cấu tạo của một mạng thần kinh\footnote{http://colah.github.io/posts/2014-03-NN-Manifolds-Topology/}.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=10 cm]{neural_network}
\caption{Cấu tạo của mạng thần kinh.}
\label{fig:4-3}
\end{figure}

Trong trường hợp này, chúng tôi tái sử dụng mã nguồn cài đặt mạng thần kinh\footnote{https://github.com/mnielsen/neural-networks-and-deep-learning} của Michael Nielsen. Đầu tiên, để có thể sử dụng, chúng tôi tinh chỉnh lại cách truyền giá trị đầu vào. Dữ liệu đầu vào sẽ đựa xử lí bên trong tập tin  \texttt{mnist\_loader.py}. Bên cạnh đó, chúng tôi cũng cần điều chỉnh lại mã nguồn để nó có thể xuất kết quả gán nhãn ra bên ngoài. Tập tin cần điều chỉnh trong trường hợp này là \textbf{network.py}.

Trước hết, chúng tôi thực hiện quá trình rút trích khía cạnh. Mục tiêu đặt ra là đưa vào các câu đơn bình luận, mô hình đánh giá được câu đó đề cập đến khía cạnh nào của sách. Dữ liệu tập huấn luyện và tập kiểm định phía trên được truyền vào thuật toán. Mỗi một tập sẽ bao gồm 2 thành phần. Thành phần thứ nhất là vector đặc trưng 300 chiều, thành phần thứ hai là giá trị phân lớp mà nó thuộc về. 

Đối tượng sách có tất cả 12 khía cạnh (Tổng thể, Giá cả, Tác giả, Bài học rút ra, Bối cảnh, Kết thúc truyện, Nội dung, Văn phong, Tựa sách, Trình bày, Chất liệu, Khác). Bên cạnh đó, còn có một khía cạnh khác là không sắc thái, tức chỉ những câu không thể hiện quan điểm, ý kiến người dùng. Như vậy là có tất cả 13 phân lớp. Để thuận tiện cho quá trình xử lí, chúng tôi đánh số các khía cạnh từ 0 đến 12 như sau:
\begin{itemize}
	\item 0: Không có
	\item 1: Tổng thể
	\item 2: Giá cả
	\item 3: Tác giả
	\item 4: Bài học rút ra
	\item 5: Bối cảnh
	\item 6: Kết thúc truyện
	\item 7: Nội dung
	\item 8: Văn phong
	\item 9: Tựa sách
	\item 10: Trình bày
	\item 11: Chất liệu
	\item 12: Khác (tích cực)	
\end{itemize}
\begin{table}[hbp]
\centering
\caption{Phân bố dữ liệu tập huấn luyện cho quá trình rút trích khía cạnh}
\label{4-2}
\begin{tabular}{|l|r|r|}
\hline
Khía cạnh                  & Số lượng & Tỉ lệ phần trăm (\%)\\ \hline
Không có                   & 110      & 5.45          \\ 
Tổng thể        & 178      & 8.81          \\ 
Giá cả          & 212      & 10.50          \\ 
Tác giả         & 122       & 6.04          \\ 
Bài học rút ra & 158      & 7.82          \\ 
Bối cảnh       & 116       & 5.74          \\
Kết thúc truyện & 156       & 7.72          \\ 
Nội dung        & 183      & 9.06          \\ 
Văn phong       & 161      & 7.97          \\ 
Tựa sách        & 153      & 7.57          \\
Trình bày       & 152       & 7.52          \\ 
Chất liệu       & 135       & 6.68          \\ 
Khác            & 184      & 9.11          \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[htp]
\centering
\caption{Phân bố dữ liệu tập kiểm định cho quá trình rút trích khía cạnh}
\label{4-3}
\begin{tabular}{|l|r|r|}
\hline
Khía cạnh                  & Số lượng & Tỉ lệ phần trăm (\%)\\ \hline
Không có                   & 20      & 4.57          \\ 
Tổng thể        & 31      & 7.08          \\ 
Giá cả          & 41      & 9.36          \\ 
Tác giả         & 23       & 5.25          \\ 
Bài học rút ra & 30      & 6.85          \\ 
Bối cảnh       & 39       & 8.90          \\
Kết thúc truyện & 41       & 9.36          \\ 
Nội dung        & 38      & 8.68          \\ 
Văn phong       & 36      & 8.22          \\ 
Tựa sách        & 33      & 7.53          \\
Trình bày       & 39       & 8.90         \\ 
Chất liệu       & 33       & 7.53          \\ 
Khác            & 184      & 9.11          \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
Phân bố dữ liệu tập huấn luyện cho quá trình rút trích khía cạnh được thể hiện trong bảng 4.2 và 4.3. Kết quả rút trích được trình bày trong bảng 4.4
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Kết quả của quá trình rút trích khía cạnh}
\label{4-4}
\begin{tabular}{|l|r|r|r|}
\hline
Khía cạnh                  & Độ bao phủ (\%) & Độ tin cậy (\%) & F1 (\%)      \\ \hline
Không có                   & 33.33    & 50.00    & 40.00 \\ 
Tổng thể        & 31.91    & 48.39    & 38.46 \\ 
Giá cả         & 32.26    & 48.78    & 38.83 \\ 
Tác giả        & 31.43    & 47.83    & 37.93 \\ 
Bài học rút ra  & 30.43    & 46.67    & 36.84 \\ 
Bối cảnh       & 32.20    & 48.72    & 38.78 \\ 
Kết thúc truyện & 36.67    & 53.66    & 43.56 \\ 
Nội dung        & 33.33    & 50.00    & 40.00 \\ 
Văn phong       & 28.57    & 44.44    & 34.78 \\ 
Tựa sách        & 29.41    & 45.45    & 35.71 \\ 
Trình bày       & 30.77    & 47.06    & 37.21 \\ 
Chất liệu      & 32.20    & 48.72    & 38.78 \\ 
Khác           & 29.41    & 45.45    & 35.71 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Theo kết quả phân lớp, có thể thấy rằng giá trị F1 giữa các khía cạnh phân bố tương đối đều, tất cả đều trên 34\%. Trong đó, giá trị trung bình của các khía cạnh đạt được là 38.20\%. Trên thế giới, khi đánh giá với ngữ liệu gồm 9 khía cạnh về laptop trên Tiếng Anh, giá trị cơ sở họ đặt ra là 37.481\%\footnote{http://alt.qcri.org/semeval2016/task5/}. Như vậy, kết quả đạt được ở mô hình này ở mức có thể chấp nhận. Các phân lớp chiếm tỉ lệ cao là những phân lớp có số lượng câu trong tập huấn luyện tương đối nhiều. Ngược lại, các phân lớp có tỉ lệ thấp là những phân lớp có số lượng câu trong tập huấn luyện ít. Sự thiếu hụt về tỉ lệ câu trong tập huấn luyện là do trong thực tế, chúng tôi đã chọn những câu bình luận mà khía cạnh đó ít được người đọc nhắc đến so với các khía cạnh còn lại.

Sau đó, chúng tôi tiến hành phân tích quan điểm của người dùng trên từng câu bình luận. Trong khóa luận này, mỗi một câu bình luận sẽ mang một trong hai sắc thái: tích cực hoặc tiêu cực. Cách thức và giá trị đưa vào mô hình cũng tương tự như quá trình rút trích khía cạnh. Tuy nhiên, trong trường hợp này cần lưu ý hai vấn đề sau. Thứ nhất, chỉ các bình luận thuộc 12 khía cạnh của sách được phân lớp, các bình luận thuộc khía cạnh ``Không'' sẽ bị loại ra ở đây. Thứ hai, số nút ở lớp đầu ra sẽ là 2, thay vì 13 như ở quá trình rút trích khía cạnh.

\begin{table}[htp]
\centering
\caption{Phân bố dữ liệu tập huấn luyện cho quá trình phân tích quan điểm}
\label{4-5}
\begin{tabular}{|l|r|r|}
\hline
Khía cạnh                  & Số lượng & Tỉ lệ phần trăm (\%)\\ \hline
Không có                   & 110      & 5.33          \\ 
Tổng thể (tích cực)        & 100      & 4.85          \\ 
Giá cả (tích cực)          & 105      & 5.09          \\ 
Tác giả (tích cực)         & 75       & 3.64          \\ 
Bài học rút ra (tích cực)  & 100      & 4.85          \\ 
Bối cảnh (tích cực)        & 73       & 3.54          \\
Kết thúc chuyện (tích cực) & 93       & 4.51          \\ 
Nội dung (tích cực)        & 100      & 4.85          \\ 
Văn phong (tích cực)       & 100      & 4.85          \\ 
Tựa sách (tích cực)        & 105      & 5.09          \\
Trình bày (tích cực)       & 97       & 4.70          \\ 
Chất liệu (tích cực)       & 76       & 3.68          \\ 
Khác (tích cực)            & 77       & 3.73          \\
Tổng thể (tiêu cực)        & 78       & 3.78          \\ 
Giá cả (tiêu cực)          & 107      & 5.19          \\ 
Tác giả (tiêu cực)         & 47       & 2.28          \\ 
Bài học rút ra (tiêu cực)  & 58       & 2.81          \\ 
Bối cảnh (tiêu cực)        & 43       & 2.08          \\ 
Kết thúc truyện (tiêu cực) & 63       & 3.05          \\ 
Nội dung (tiêu cực)        & 83       & 4.02          \\ 
Văn phong (tiêu cực)       & 61       & 2.96          \\ 
Tựa sách (tiêu cực)        & 48       & 2.33          \\ 
Trình bày (tiêu cực)       & 55       & 2.67          \\ 
Chất liệu (tiêu cực)       & 59       & 2.86          \\
Khác (tiêu cực)            & 107      & 5.19          \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Số lượng câu cho tập huấn luyện và tập kiểm định được thể hiện chi tiết ở bảng 4.5 và 4.6. 
Sau khi kết thúc, độ chính xác của quá trình là 70.57\%. Trên thế giới, với ngữ liệu về laptop trên Tiếng Anh và chia thành ba nhóm quan điểm (tích cực, tiêu cực, trung lập), giá trị cơ sở cần đạt là 70.037\%\footnote{http://alt.qcri.org/semeval2016/task5/}. Trong khóa luận, chúng tôi không chia quan điểm người dùng thành ba nhóm vì các bình luận không nêu lên quan điểm đã được xếp vào khía cạnh ``Không'' trong quá trình rút trích khía cạnh.

\begin{table}[htp]
\centering
\caption{Phân bố dữ liệu tập kiểm định cho quá trình phân tích quan điểm}
\label{4-6}
\begin{tabular}{|l|r|r|}
\hline
Khía cạnh                  & Số lượng & Tỉ lệ phần trăm (\%) \\ \hline
Không có                   & 20       & 4.47          \\ 
Tổng thể (tích cực)        & 20       & 4.47          \\ 
Giá cả (tích cực)          & 20       & 4.47          \\ 
Tác giả (tích cực)         & 10       & 2.24          \\ 
Bài học rút ra (tích cực)  & 20       & 4.47          \\ 
Bối cảnh (tích cực)        & 25       & 5.59          \\ 
Kết thúc chuyện (tích cực) & 23       & 5.15          \\ 
Nội dung (tích cực)        & 20       & 4.47          \\ 
Văn phong (tích cực)       & 14       & 3.13          \\ 
Tựa sách (tích cực)        & 20       & 4.47          \\ 
Trình bày (tích cực)       & 25       & 5.59         \\ 
Chất liệu (tích cực)       & 24       & 5.37          \\ 
Khác (tích cực)            & 18       & 4.03          \\ 
Tổng thể (tiêu cực)        & 11       & 2.46          \\ 
Giá cả (tiêu cực)          & 21       & 4.70          \\ 
Tác giả (tiêu cực)         & 13       & 2.91          \\ 
Bài học rút ra (tiêu cực)  & 10       & 2.24          \\ 
Bối cảnh (tiêu cực)        & 14       & 3.13          \\ 
Kết thúc truyện (tiêu cực) & 18       & 4.03          \\ 
Nội dung (tiêu cực)        & 18       & 4.03          \\ 
Văn phong (tiêu cực)       & 22       & 4.92          \\ 
Tựa sách (tiêu cực)        & 13       & 2.91          \\ 
Trình bày (tiêu cực)       & 9        & 2.01          \\ 
Chất liệu (tiêu cực)       & 15       & 3.36          \\ 
Khác (tiêu cực)            & 15       & 3.36          \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Hiển thị kết quả lên ứng dụng web}
Sau khi đã hoàn tất các công đoạn phía trên, từ tạo bộ ngữ liệu huấn luyện cho đến xây dựng mô hình phân lớp, tất cả bình luận thu thập được từ Tiki sẽ được đưa vào mô hình. Kết quả cuối cùng sẽ được ghi vào hai thuộc tính \texttt{Aspect\_number} và \textbf{Sentiment} của bảng \textit{Aspect}. Sau đó, các dữ liệu có trong cơ sở dữ liệu sẽ được thể hiện lên ứng dụng web. Ứng dụng web này được viết bằng ngôn ngữ PHP.  Đây là một ngôn ngữ lập trình web phổ biến và có thể dễ dàng nhúng vào trang HTML.

Trong ứng dụng web, chúng tôi tổ chức hai màn hình giao diện. Màn hình thứ nhất là màn hình tìm kiếm. Màn hình này gồm một ô tìm kiếm để nhập tên cuốn sách và một nút ``Search'' để thực thi lệnh tìm kiếm. Phía dưới là vùng khoảng trắng để thể hiện danh sách các kết quả trả về. Giao diện màn hình này đươc mô tả qua hình 4.4. 

Màn hình này có chức năng chính là cho phép người dùng tìm kiếm tựa sách có trên Tiki. Để tạo ra chức năng này, chúng ta sẽ sử dụng lệnh truy vấn trên bảng ``Book'', cụ thể là trên thuộc tính ``Title''.


\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=16 cm]{timkiem}
\caption{Giao diện màn hình tìm kiếm}
\label{fig:4-4}
\end{figure}

Màn hình thứ hai là màn hình hiển thị kết quả. Màn hình này sẽ bao gồm 2 vùng chính. Vùng phía trên thể hiện các thông tin về cuốn sách. Vùng này được thiết kế với giao diện tương tự Tiki nhằm tạo cảm giác gần gũi, thân thiện với người dùng. Vùng bên dưới thể hiện kết quả phân tích của các bình luận. Để kết quả hiển thị một cách trực quan, các kết quả được biểu diễn dưới hình thức biểu đồ. Giao diện màn hình này đươc mô tả qua hình 4.5

Chức năng của màn hình này là thể hiện kết quả phân lớp các bình luận của cuốn sách tương ứng. Chức năng này được tạo ra bằng cách sử dụng lệnh truy vấn trên bảng ``Book'' đối với vùng phía bên trên và trên bảng ``Sentence'' đối với vùng phía bên dưới.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=16 cm]{hienthi}
\caption{Giao diện màn hình hiển thị kết quả}
\label{fig:4-5}
\end{figure}